\chapter{Notas}\label{cpNotas}
\section{Anotações}

\subsection{Anotações Aula 22/04}



Comunidades de Prática

Além do ambiente virtual
Grupo de pessoas -> Comunidade
que compartilham um interesse, conjunto de problemas, paixão por tópico
Aprender acontece pela interação regular dos participantes

Ambiente Virtual
Processo pré-definido e pré-estruturado

Comunidade extrapola limite do grupo tradicional(organização, sala de aula)
Aprendizagem através da observação de seus participantes.

O domínio e o desenvolvimento das práticas são aprendidos.


Conhecimento produzido de forma horizontal.



Domínio -> Interesse compartilhado do grupo, Foco, identidade.
Domínio também identifica seus membros.
Identidade da comunidade se estende a seus membros -> (Linux xiitas)
A priori Exterior sabe que os membros da CoP possui conhecimento do assunto.
Fazer parte de um grupo.


Comunidade
Comunicação permanente, aprendizagem compartilhada, que cria noção de Comunidade.




Prática

O legado deixado pela comunidade?
Repertório de recursos.



Comunidade de prática

Atividades em Comunidades de Prática

Resolução de Problema
Como fazer para resolver determinada situação, através das experiências dos outros participantes

Solicitação de informação
Busca por informações específicas, onde é, onde está.
Busca por registros de soluções anteriores.


Busca de Experiência


Reuso de Recursos
Comunidades de projetos
Elementos, experiências
Ramo Noveleiro

Coordenação e Sinergia
Rede de farmácias que coordenam compras coletivas
Falta de coordenação, grupos que não sabem o que está acontecendo (Sinergia)

Discutir desenvolvimento
Apple - Modelo Jobs
Colocar todos ao redor da mesa
Discutir todos os pontos do projeto

Documentação
Necessidade de documentar atividades
Registro de problemas do DAB

Visitas
Trocas de experiências através de visitas
VERSUS

Mapear conhecimentos e identificar gaps
Mapear conhecimentos e verificar o que as pessoas sabem ou não.
Quem pode fazer o que? As pessoas sabem muito mais do que você sabe.
Compartilhar conhecimentos essenciais


Atividades são o importante, não as ferramentas.


Ferramentas que não se enquadram ao Estilos são inúteis
Falta de ferramentas que deveriam estar presentes ao estilo, desmotivam e limitam a participação das CoPs


Ciclo de vida das comunidade
Diferentes demandas, conforme o ciclo de vida das comunidades.

Potencial/Criação

Inicio/Expansão
Consolidar enquanto comunidade

Maturação
Comunidade encontra seu ritmo, sua identidade, boas práticas
Comunidades sazonais

Atividade
Acontecer da comunidade

Dispersão
Desinteresse dos participantes
Inutilidade do assunto
Resolução do problema proposto

mocs
massive open courses
